【千年大計】北京首都變病都 來自毛澤東一個決定

一千年前的中國為宋朝，當時的北京地區屬於遼國，「北京」其實並不存在。北京首次成為全國首都是在金朝，距今只有約900年。中國官方此次以「千年大計」形容雄安新區，對全國造成震撼，意味將是一個非常長期的工程，亦顯示正視北京目前大都市病的決心。

北京所處的華北平原嚴重缺水，其實並不適宜作為首都。但在1949年，毛澤東出於避開南方國民黨遺留官僚資本的政治考慮，定都北京。當時知名建築師梁思成提出在北京城外成立行政中心，保留市區內古建築，但毛澤東聽取蘇聯專家的建議，決定把北京建設成「屬於工人階級的生產性城市」，建造大批工廠和企業，發展成經濟中心，並大肆拆除市內文物建築。
時至今日，北京已成為全國行政中心，以及大部分央企，以及金融機構總部的所在地，並雲集全國約三分之一的大學，人口達到約2,200萬人，資源不堪負荷。市內交通嚴重堵塞，霧霾舉世知名。中央更需投資過千億「南水北調」工程，才能解決用水問題。
除環境問題外，北京的樓價問題亦為外界詬病。目前北京樓價均價為每平方米約6萬元人民幣，10年間漲7倍，已經超出居民購買力，亦令大量在北京畢業的大學生無法落戶，造成人才流失。為免重蹈覆轍，當局在宣佈成立雄安新區，第一時間在當地嚴打炒樓，凍結所有房產買賣，並在周邊10個城市實施限購。

依家啲人先開始後悔冇聽梁思成講 聽埋哂啲垃圾蛾佬講 梁思成堂堂民國一大建築師都唔撚聽 梁思成九泉之下見到依家都咁彈返起身

叫北京魔都其實無錯, D妖魔鬼怪係晒度

魔都唔係上海咩

其實明清都係以北京為首都，又有無出過問題?

俄佬唔垃圾，只係佢整個氹比毛魔踩啫。
而毛魔又真係咁on9踩落去。

停左南水北調 會點

個陣冇汽車冇高速公路冇10層樓以上建築

Yes, 北京係帝都

幾十年前點估計到今日發展到咁

我最記得東莞係性都 雖然依家係廢都

明同清都有做人口控制，同埋冇今日北京咁多經濟上嘅問題，同埋南水北調呢個term都係近年先有

屌你連毛魔都捉緊棋

城巿規劃就係睇幾十年甚至幾百年嘅發展

死左都仲捉到

有無睇棋靈王？

哩個term都係毛澤東講
只係近二十年開始搞啲全國大工程

問題毛主席除左中國歷史同中國文學，係咩都唔識。

當時考慮的嘢亦冇所謂城市規劃概念，因為新中國建立後同好多封建王朝一樣，都有大把內憂外患跟。整個首都的定立及設計，都以政治及軍事出發，並非人民的宜居。

今日共產黨好多規矩都係沿用老毛遺留的一套。